**重庆歌乐山烈士陵园**（**重庆歌乐山革命纪念馆**），位于[重庆市](../Page/重庆市.md "wikilink")[沙坪坝区](../Page/沙坪坝区.md "wikilink")[歌乐山麓](../Page/歌乐山.md "wikilink")，主要安葬[中华人民共和国成立前牺牲在重庆的](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[烈士](../Page/烈士_\(中华人民共和国\).md "wikilink")，由重庆歌乐山烈士陵园管理处管理。

## 简介

重庆歌乐山烈士陵园位于沙坪坝区歌乐山麓，是[中华民国时期](../Page/中华民国.md "wikilink")[军统局总部](../Page/军统局.md "wikilink")、电台、监狱所在地。[第二次世界大战后期](../Page/第二次世界大战.md "wikilink")，曾在此建“[中美特种技术合作所](../Page/中美特种技术合作所.md "wikilink")”。

1949年11月底，[中国人民解放军逼近重庆](../Page/中国人民解放军.md "wikilink")，[中华民国政府在退守](../Page/中华民国政府.md "wikilink")[台湾前將此处的](../Page/台湾.md "wikilink")[白公馆](../Page/白公馆.md "wikilink")、[渣滓洞集中营中關押的囚犯全部處決](../Page/渣滓洞.md "wikilink")，酿成惨绝人寰的[一一·二七大屠杀](../Page/一一·二七大屠杀.md "wikilink")，其中仅有极少数脫逃。1949年11月30日，中国人民解放军攻占重庆。新政权追认死难者为“[烈士](../Page/烈士_\(中华人民共和国\).md "wikilink")”。

1955年修建烈士公墓（后称重庆11·27烈士墓）和烈士纪念碑。1963年又设立[重慶中美合作所集中營美蔣罪行展覽館](../Page/红岩魂陈列馆.md "wikilink")，并恢复了白公馆、渣滓洞的原貌。1984年7月，整个陵园改称“重庆歌乐山烈士陵园”，由[邓小平题写园名](../Page/邓小平.md "wikilink")。1993年增挂“重庆歌乐山革命纪念馆”馆牌。是[全国爱国主义教育示范基地](../Page/全国爱国主义教育示范基地.md "wikilink")、国家国防教育示范基地、国家4A级旅游景区\[1\]。

1956年8月16日，“烈士公墓及中美合作所集中營舊址”公佈為四川省第一批歷史及革命文物保護單位\[2\]。1980年7月7日，“重慶市11·27烈士墓暨中美合作所集中營舊址”重新公佈為四川省第一批文物保護單位\[3\]。1983年12月1日，“重慶11.27烈士墓中美合作所集中營舊址”列為重慶市第一批市級文物保護單位\[4\]。

重庆歌乐山烈士陵园占地面积2.14平方公里，主要由集中营旧址、烈士群雕、烈士诗文碑林、大型浮雕、烈士墓、陈列总馆（[红岩魂陈列馆](../Page/红岩魂陈列馆.md "wikilink")）组成\[5\]。

重庆歌乐山烈士陵园管理处下辖：

  - [红岩魂陈列馆](../Page/红岩魂陈列馆.md "wikilink")
  - [红岩魂广场](../Page/红岩魂广场.md "wikilink")
  - [渣滓洞监狱旧址](../Page/渣滓洞.md "wikilink")
  - [白公馆监狱旧址](../Page/白公馆.md "wikilink")
  - [松林坡](../Page/松林坡.md "wikilink")
  - [杨家山秘密囚室](../Page/白公馆.md "wikilink")
  - [黄家院子秘密囚室](../Page/白公馆.md "wikilink")
  - [梅园](../Page/梅园.md "wikilink")

## 参考文献

[重庆歌乐山烈士陵园](../Category/重庆歌乐山烈士陵园.md "wikilink")
[Category:国家4A级旅游景区](../Category/国家4A级旅游景区.md "wikilink")

1.
2.  『四川省人民委員會關於在工農業生產建設中注意保護文物的通知』，「（56）省二文字第0618號」
3.  『關於重新公布全省文物保護單位名單的通知』，四川省人民政府，一九八〇年七月七日，川府發（1980）154號文件
4.  「重慶市人民政府關於重新公布重慶市文物保護單位名單的通知」，重慶市人民政府文件，重府發〔1983〕208號，1983年12月1日
5.